\documentclass{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst} % 使首段也缩进
\usepackage{forest}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{setspace} % 添加以支持 spacing 环境
% ...existing code...
\usepackage{setspace} % 添加以支持 spacing 环境
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem} % 支持自定义 enumerate 样式
\usepackage{animate}  
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}  % 可选，用于自定义颜色
% --- 代码高亮设置 Start ---
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
%\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{ctex} % 中文支持
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning, fit, backgrounds}

\begin{document}
\title{基于LCA生命周期评估模型的临期商品净碳减排量核算与奖励机制}
\maketitle

\begin{center}
\section*{摘要}
\end{center}

\section{问题背景}

顺应全球可持续发展的战略趋势，目前零售领域出现一种能够有效避免食品和日用品浪费，从而实现减排环保的新经济模式。该模式主要借助“应用程序与实体店铺”的全渠道网络，通过深度折扣促销，市场化的价格机制，延长消费周期以刺激消费行为替代废弃处置，垃圾填埋，由此实现减排，减少污染的目的。
\section{问题复述}

\subsection{任务一}

针对该延长资源利用周期、减少资源浪费的零售模式建立合适的数学模型，用于估计该运营模式的年度净$\mathrm{CO}_{2e}$减排量。并论证排放因子与假设选择的合理性。

\subsection{任务二}

将案例数据代入建立的数学模型。在此基础上对主要参数进行敏感度分析，控制变量法，观察关键参数波动对最终结果（净减排量）的影响幅度。
\subsection{任务三}%参考民用用水的阶梯价格

通过引入积分奖励机制，鼓励消费者进行消费，在年度净$\mathrm{CO}_{2e}$减排模型基础上进一步减少废弃物和$\mathrm{CO}_2$排放量

\begin{figure}[htbp]
\centering
% scale=0.85 是整体缩放比例，如果仍觉得大，可修改为 0.75 等更小数值
\begin{tikzpicture}[scale=0.85, transform shape, node distance=1cm and 1cm]

% 定义紧凑型方框样式 (使用 text width 强制文本换行，让方框变窄)
\tikzstyle{mainbox} =[rectangle, rounded corners, text width=3.2cm, minimum height=1.2cm, text centered, draw=black, thick, fill=blue!10, font=\small\bfseries]
\tikzstyle{subbox} =[rectangle, text width=2.8cm, minimum height=0.6cm, text centered, draw=gray, fill=white, font=\footnotesize]
\tikzstyle{arrow} =[thick, ->, >=stealth, draw=blue!70!black]
\tikzstyle{dashed_arrow} =[thick, dashed, ->, >=stealth, draw=red!70!black]

% 绘制主任务节点
\node (task1)[mainbox] {任务 1：数学模型\\ (理论框架)};
\node (task2)[mainbox, below left=1.8cm and -0.2cm of task1] {任务 2：敏感性分析\\ (实证验证)};
\node (task3)[mainbox, below right=1.8cm and -0.2cm of task1] {任务 3：消费者积分\\ (商业转化)};

% 绘制任务1的子节点
\node (t1_sub1)[subbox, above left=0.6cm and -1.2cm of task1] {避免与额外排放};
\node (t1_sub2)[subbox, above right=0.6cm and -1.2cm of task1] {因子与假设论证};
\draw [arrow] (t1_sub1) -- (task1);
\draw [arrow] (t1_sub2) -- (task1);

% 绘制任务2的子节点
\node (t2_sub1) [subbox, below=0.5cm of task2] {基准数据代入核算};
\node (t2_sub2)[subbox, below=0.2cm of t2_sub1] {控制变量扰动测试};
\draw [arrow] (task2) -- (t2_sub1);
\draw [arrow] (t2_sub1) -- (t2_sub2);

% 绘制任务3的子节点
\node (t3_sub1)[subbox, below=0.5cm of task3] {微观单件碳排映射};
\node (t3_sub2)[subbox, below=0.2cm of t3_sub1] {动态转化系数设计};
\draw [arrow] (task3) -- (t3_sub1);
\draw [arrow] (t3_sub1) -- (t3_sub2);

% 绘制任务之间的关联箭头与文字说明 (字号改为 scriptsize 避免拥挤)
\draw [arrow] (task1) -| node[anchor=east, align=center, font=\scriptsize, text=blue!80!black, yshift=0.3cm] {提供方程式\\与宏观参数} (task2);

\draw [arrow] (task1) -| node[anchor=west, align=center, font=\scriptsize, text=blue!80!black, yshift=0.3cm] {提供微观单品\\减排计算逻辑} (task3);

\draw [dashed_arrow] (task2.east) -- node[anchor=south, align=center, font=\scriptsize, text=red!80!black] {真实数据反馈影响权重} (task3.west);

\draw [dashed_arrow] (task2.north) -- node[anchor=east, align=center, font=\scriptsize, text=red!80!black] {验证鲁棒性} (task1.south -| task2.north);

% 绘制整体虚线背景框
\begin{scope}[on background layer]
    \node[rectangle, draw=gray, dashed, fill=gray!5, fit=(t1_sub1) (t1_sub2) (task1) (t2_sub2) (t3_sub2), inner sep=0.4cm] (bg) {};
    \node[anchor=north, font=\normalsize\bfseries, text=gray!80] at (bg.north) {临期折扣零售净碳排核算逻辑图};
\end{scope}

\end{tikzpicture}
\caption{任务一、二、三的逻辑传递与数据闭环关系}
\end{figure}

\section{问题分析}

\subsection{问题总分析}

本项目聚焦于可持续发展背景下的新型零售商业模式的碳排放核算评估。该初创公司通过深度折扣销售临期与过剩商品，延长消费周期以刺激消费行为替代废弃处置，实现资源的高效利用，避免了资源的浪费和污染。题目的核心诉求是将这种“减少浪费”的商业行为所带来的环境效应进行估计和量化（即$\mathrm{CO}_{2}$的减排量），并基于该模型设计出一套奖励机制进一步刺激消费。

为解决上诉问题，我们需要依托\textbf{生命周期评价LCA理论}与《GHG Protocol》《Food Lossand Waste (FLW) Protocol》等国际公认标准，确立计算方程和系统边界。首先，建立碳排放核算方程；其次，代入案例数据计算出具体数值，并控制变量分析其各参量敏感度；最后，根据阶梯消费机制建立积分奖励机制。
\subsection{任务一的分析：净$\mathrm{CO}_{2e}$减排模型的建立}

任务一要求本团队建立一套可靠的年度净$CO_{2e}$减排量模型，并且在此基础上对排放因子与假设选择的合理性进行验证分析。基于净碳减排公式$E_{net} = E_{avoid} - E_{add}$，我们要对\textbf{因避免浪费而减少的碳排放量}与\textbf{因折扣零售而额外产生的碳排放}这两个维度进行分析。

\begin{itemize}
    \item \textbf{对于因避免浪费而减少的碳排放量}在此环节中，我们需要明确避免被浪费的商品质量与各品类商品等价的制造及处置过程中所产生的碳排放量。在本案例中，如果不采取深度折扣的零售商业模式则有$90\%$的商品会被浪费。因此，在核算因避免浪费而减少的碳排放量时要引入“废弃商品有效利用系数（$90\%$）”。同时还要注意将各商品类型进行划分，合理匹配其对应的生命周期排放因子。
    \item \textbf{对于因折扣零售而额外产生的碳排放}该环节有诸多生产因素产生，需要严格界定边界系统。
    \begin{itemize}
        \item 因运算产生的额外碳排放因根据初创公司给出的平均运输距离和排放因子进行乘算，不考虑各品类商品的物理差异，均采取相同数值进行运算。商品的货源地运输产生的碳排放不计入在内。
        \item 消费者自提选取步行或公共出行方式，本团队选用本地公共交通出行方式的平均每千米碳排放作为参考值，按照各出行方式的比例进行加权计算。
        \item 存储产生的碳排放要按照商品类型进行区分，其中非食品类商品不需要冷藏仓库，本研究中认为非食品类商品在存储过程中不会产生碳排放。
    \end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{任务二的分析：模型计算与敏感性分析}

\subsection{任务三的分析：消费者积分激励系统的设计}
\section{模型假设}

\subsection{预设条件}
\begin{itemize}
    \item 给出数据均为事后核算数据。
    \item 情景均为理想情况。
    \item 深度折扣设定为三折。
\end{itemize}


\subsection{各单位商品的$\mathrm{CO}_2$平均排放量}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{各单位商品的$\mathrm{CO}_2$平均排放量}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 排放项 & 单位 & 平均排放量 ($\mathrm{kg\ CO_2e}$) \\
\hline 小型货车 & $\mathrm{km} \cdot$辆 & $0.2$ \\
\hline 消费者自提 & - & 不详 \\
\hline 冷藏仓库 & $\mathrm{kg} \cdot$月 & $0.05$ \\
\hline 预防食物浪费 & $\mathrm{kg}$ & $2.5-3$ \\
\hline 非食品类商品 & $\mathrm{kg}$ & $1.0-5.0$ \\
\hline 食品填埋处置 & $\mathrm{kg}$ & $0.5-1.5$ \\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:emission_factors}
\end{table}


\section{物理量符号含义}%后面整理成表格

\begin{table}[H]
\centering
\caption{物理量符号含义}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 符号 & 含义 \\
\hline $E$ & $\mathrm{CO}_2$量 \\
\hline $E_{net}$ & 总净减排量 \\
\hline $E_{add}$ & 增加的碳排放量 \\
\hline $E_{avoid}$ & 通过销售所减少的碳排放量 \\
\hline $E_{add, trans}$ & 运输过程产生的碳排放量 \\
\hline $E_{add, store}$ & 存储产生的碳排放 \\
\hline $E_{add, move}$ & 消费者交通产生的碳排放 \\
\hline $M$ & 各商品质量 \\
\hline $F$ & 各商品及环节的排放因子 \\
\hline $N$ & 消费者年总消费次数 \\
\hline $R$ & 废弃商品有效利用系数 \\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:symbols}
\end{table}


\section{模型建立与求解}

\subsection{净 $\mathrm{CO}_2\mathrm{e}$ 减排量核算模型及参数合理性分析}

本研究基于生命周期评估（LCA）原则与《GHG Protocol》（温室气体核算体系）的系统边界界定框架，构建该初创公司折扣零售业务的年度净碳减排估算模型。模型的核心逻辑在于量化“避免浪费”这一正向环保行为所规避的碳足迹，并扣除商业运营新引入的额外碳排成本。整体线性目标函数定义如下：

\begin{equation}
    E_{net} = \frac{E_{avoid} - E_{add}}{1000} \label{eq:net}
\end{equation}

式中，$E_{net}$ 为年度总净减排量（最终结果除以1000转换为吨 $\mathrm{t}\ \mathrm{CO}_2\mathrm{e}$）；$E_{avoid}$ 为通过销售避免废弃物处置所减少的总碳排放量；$E_{add}$ 为折扣零售运营过程中增加的总额外碳排放量（核算单位均为 $\mathrm{kg}\ \mathrm{CO}_2\mathrm{e}$）。

\subsubsection{通过销售所减少的碳排放量 ($E_{avoid}$) 模型构建}

折扣零售模式的环境效益本质上是对即将成为废弃物的商品进行“救援”。然而，根据题干设定，若无此业务，这批商品中仅有 90\% 会被作为废弃物丢弃，剩余 10\% 原本即会被正常消费。因此，在测算减少的碳排放时，必须引入“废弃物转移率（设定参数 $R_{waste}=0.9$）”作为有效减排折算系数。

按商品质量 $M$ 分类展开，所减少的碳排放量模型公式为：
\begin{equation}
    E_{avoid} = \sum_{i} \left( M_i \times R_{waste} \times F_{avoid, i} \right) \label{eq:avoid}
\end{equation}
代入本题的食品与非食品两大具体类别，细化为：
\begin{equation}
    E_{avoid} = \left( M_{food} \times F_{avoid, food} + M_{nonf} \times F_{avoid, nonf} \right) \times R_{waste}
\end{equation}

式中，$M_{food}$ 与 $M_{nonf}$ 分别代表食品与非食品类的年度销售总质量；$F_{avoid, i}$ 为对应类别包含上游生产与下游处置的全生命周期排放因子。

\subsubsection{增加的碳排放量 ($E_{add}$) 模型构建}

初创公司的运营活动引入了新的碳排放源，依据系统边界划定，增加的碳排放主要由运输过程（$E_{add, trans}$）、存储过程（$E_{add, store}$）与消费者交通（$E_{add, move}$）三部分构成：

\begin{equation}
    E_{add} = E_{add, trans} + E_{add, store} + E_{add, move} \label{eq:add}
\end{equation}

各环节的具体数学表达与物理依据如下：
\begin{itemize}
    \item \textbf{运输过程产生的碳排放量 ($E_{add, trans}$)}：只考虑初创公司本地掌控的货车运输。根据题意，每次收集往返50公里，每年20次：
    \begin{equation}
        E_{add, trans} = 50 \times 20 \times F_{trans}
    \end{equation}
    其中，$F_{trans}$ 为货车单位距离的排放因子。
    
    \item \textbf{存储产生的碳排放 ($E_{add, store}$)}：考虑到物理化学性质，非食品类日用品大多在常温下即可长期储存，几乎不产生额外制冷能耗。因此，仅对食品类计入冷库能耗排放（已知平均储存1个月）：
    \begin{equation}
        E_{add, store} = M_{food} \times F_{store}
    \end{equation}
    其中，$F_{store}$ 为食品存储的单位质量排放因子。
    
    \item \textbf{消费者交通产生的碳排放 ($E_{add, move}$)}：假设消费者年总消费次数为 $N$，单次往返产生的微观排放因子为 $F_{move}$。
    \begin{equation}
        E_{add, move} = N \times F_{move}
    \end{equation}
\end{itemize}



\subsubsection{食品类避免排放因子（取 $2.7\ kg\ \mathrm{CO}_2e/kg$）的合理性}
\subsubsection{非食品类避免排放因子（取 $3.0\ kg\ \mathrm{CO}_2e/kg$）的合理性}

\subsubsection{冷藏仓储与运输排放因子的合理性}

\subsection{咕咕嘎嘎}%任务二，进行求解及敏感度分析

\subsection{消费奖励机制}%任务三

\section{模型优缺点及展望}

\subsection{优点}

\subsection{不足}

\subsection{模型展望}


\section*{附录}


\end{document}